%\documentclass[CJK,slidestop,compress,blue]{beamer}
\documentclass[CJK,compress,blue]{beamer}
%\documentclass[CJK,compress,blue,handout]{beamer}
\usepackage{CJK}
\usepackage{graphicx}
%\usetheme{Madrid} % Beamer主题样式v 3.0
\usetheme{CambridgeUS} % Beamer主题样式v 3.0
%\usecolortheme{default} % Beamer颜色主题样式
\usecolortheme{dolphin}
%一、不带导航条的主题有：
%default,boxes,Bergen,Boadilla,Madrid,Pittsburgh,Rochester. 这些主题要注意%大小写。??
%二、树形导航条的主题：Antibes，JuanLesPins，Montpellier。??
%三、带目录的侧边导航条的主题：Berkeley，PaloAlto，Gottingen，Marburg，Hannover。??
%四、微型导航条的主题：Berlin，Ilmenau，Dresden，Darmstadt，Frankfurt，Singapore，Szeged??
%五、带节、小节目录的主题：Copenhagen，Luebeck，Malmoe，Warsaw
%https://www.hartwork.org/beamer-theme-matrix/

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{song}

    \title{第十章 \ 垄断资本（测试2017年9月18日） \ \uppercase\expandafter{\romannumeral1}}
    \author{Quanlin Liu}
    \date{\today}
    %\institute{School of Economics, Shanghai University of Finance and Economics}
    \institute{SOE,SUFE}


\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\section{第一节 \ 垄断的形成}

\subsection{从自由竞争到垄断}

\begin{frame}{从自由竞争到垄断}
    \begin{itemize}
      \item “竞争迫使资本家不断扩大自己的资本来维持自己的资本，而他扩大资本只能靠累进的积累。”——马克思
      \item “每一个竞争者，...，都必然希望取得垄断地位。每一个竞争者都必然希望取得垄断地位来对付所有其他的人。竞争建立在利害关系上，而利害关系又引起垄断；简而言之，即竞争转为垄断。”——恩格斯
      \item 从自由竞争中成长起来的垄断并不能消除竞争，而是凌驾于竞争之上的，从而产生尖锐剧烈的矛盾摩擦和冲突。(列宁)
      \item 公有制基础上的经济垄断与私有制基础上的经济垄断，其实质和作用的历史趋势是有区别的。
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{垄断的类型}

\subsubsection{按照国计民生需要划分的垄断形态}
\begin{frame}{按照国计民生需要划分的垄断形态(社会主义)}
    \begin{itemize}
      \item 规模经济性垄断{
      \begin{itemize}
        \item 规模经济是规模经济性垄断形成的主要前提
        \item 规模经济性行业垄断的特征{
        \begin{itemize}
          \item 效率主导性:以效率为目的并保证效率的实现
          \item 呈现网络经济特征(航线网、铁路网、电信网、煤气网)%用流量来衡量
          \item 资产具有沉淀性和专用性
          \item 产品的日常性
        \end{itemize}
        }
      \end{itemize}
      }
      \item 国家调控性垄断{
      \begin{itemize}
        \item 为保证国家宏观调控能够及时有效进行，在一些领域给予一些企业(主要是国有大型企业)一定的生产经营垄断权，要求它们在生产经营过程中不能根据市场经济的原则把盈利作为唯一的经营指标，而要根据宏观经济形势的需要对产量和价格作出调整，发挥宏观经济调控的作用。(石油、电力行业)
      \end{itemize}
      }
      \item 为民谋利性垄断{
      \begin{itemize}
        \item 国家为了对一些涉及国计民生的行业进行有效管理，通常会授权国有企业进行排他性的生产和经营，同时确保产品安全供应的责任也赋予国有企业。(食用盐的生产和销售)
      \end{itemize}
      }
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsubsection{按照经济领域划分的垄断形态}
\begin{frame}{按照经济领域划分的垄断形态}
    \begin{itemize}
      \item 生产垄断(生产资本领域)
      \begin{itemize}
        \item 规模较大的垄断企业形成生产垄断。生产垄断不仅表现在一国国内生产日益逐渐为少数几个大型商业垄断企业所控制，而且表现在全球的生产逐渐为一些跨国公司所垄断。
        \item 如飞机制造行业，计算机办公设备制造行业、农业运输业等。
      \end{itemize}
      \item 流通垄断(商业资本领域){
      \begin{itemize}
        \item 流通领域同样出现集中趋势
        \item 这种生产垄断不仅表现在一国国内批发、零售等商业活动产日益集中在少数几家大公司手中，而且表现在国际贸易中，跨国公司把持了国际贸易活动的绝大多数，如沃尔玛。
      \end{itemize}
      }
      \item 金融垄断(货币资本领域){
      \begin{itemize}
        \item 随着垄断资本的发展，必然产生强大的金融资本，形成高度的垄断控制。这些跨国银行、保险公司、证券公司等通过股权参与与跨国公司相互融合。
        \item 2004年世界500强跨国公司金融机构占26\%。
      \end{itemize}
      }
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{按照经济领域划分的垄断形态}
    \begin{itemize}
      \item 混合垄断{
      \begin{itemize}
        \item 一些大型企业通过实行跨行业、跨部门、跨领域的生产经营活动，形成了规模巨大的混合联合大企业。
        \item 日本综合商社将贸易功能、产业功能、金融功能和信息功能融合起来，形成了一种大型经营综合体。(三井、三菱等)
      \end{itemize}
      }
    \end{itemize}
    \begin{figure}
      \centering
      % Requires \usepackage{graphicx}
      \includegraphics[width=2.7in]{abc.jpg}
      %\caption{}\label{}
    \end{figure}
\end{frame}


%\subsubsection{按垄断形成原因域划分的垄断}

%\begin{frame}{按垄断形成原因域划分的垄断}
%    \begin{itemize}
%      \item 法定垄断方式
%      \item 行政垄断方式
%      \item 市场垄断方式
%    \end{itemize}
%\end{frame}


\subsubsection{按垄断价格与商品价值关系划分的垄断}
\begin{frame}{按垄断价格与商品价值关系划分的垄断}
    \begin{itemize}
      \item 参照马克思在分析所有权的垄断是提出的级差地租的绝对地租理论做法，可以把垄断按程度分为级差垄断、绝对垄断、掠夺性垄断。
      \item 级差垄断{
          \begin{itemize}
            \item 企业的生产价格低于行业平均的商品生产价格，商品出售时可以获得级差垄断利润(与级差地租相似)。
            \item 产生原因:企业掌握更先进的技术或处于更有利的地理位置。
          \end{itemize}
          }
      \pause
      \item 绝对垄断{
          \begin{itemize}
            \item 某些行业产品的价值要高于产品的生产价格$p_1$，而且出售时仍能按照价值的货币表现$p_2$出售。($p_0 = p_2 > p_1$)
            \item 例如，农产品的价值可能高于其生产价格，如果按照其价值出售，就获得了绝对垄断利润。
          \end{itemize}
          }
      \pause
      \item 掠夺垄断{
         \begin{itemize}
           \item 掠夺性垄断指企业按照高于生产价格$p_1$又高于价值的货币表现得价格$p_2$来出售。($p_0 > max(p_1,p_2)$)
           \item 这种程度垄断意味着垄断企业无偿占有了其他企业劳动者所创造的剩余价值。
         \end{itemize}
      }
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{垄断的边界}
\begin{frame}{垄断的边界}
    \begin{itemize}
      \item 自然垄断的"自然边界":从规模经济到范围经济{
        \begin{itemize}
          \item 确定一个产业是否是自然垄断产业，关键在于判断是否存在规模经济(Ely\&Adams,1930s)
          \item 根据垄断的程度、进入市场的壁垒、企业承受力区分出强自然垄断与弱自然垄断(Berg\&Tschirhart,1988)
          \pause
          \item 规模经济是对于一家企业生产一种商品的成本来定义的；范围经济是对于一家企业生产多种商品的成本来定义的。
          \item 考虑范围经济则意味着自然垄断的边界扩大。
          \item 垂直兼并与水平兼并
        \end{itemize}
      }
      \pause
      \item 自然垄断边界动态特征:技术变化与需求扩展的共同作用{
        \begin{itemize}
          \item 技术进步带来行业进入壁垒的降低，使得市场能够容纳更多企业
          \item 市场需求扩大，从而容纳可以更多的企业。%如手机行业，一开始是由摩托罗拉垄断，后来由于网络效应(网络效应可以用来解释人们需求的改变)
          \item 自然垄断的边界的动态性受到需求与供给方面的共同影响。
        \end{itemize}
      }

    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{垄断的边界}
    \begin{itemize}
      \item 放松管制、激励机制、竞争机制的引入{
        \begin{itemize}
          \item 垄断本身有其自身的特征，即使淡化自然垄断这一特征也不能消除垄断(如电信行业)
          \item 通过机制设计诱导垄断行业逐步接近社会福利最大化产量。
          \item 引入竞争机制同样可以提高垄断企业效率(潜在竞争、电力煤气区域间竞争、特许经营)
        \end{itemize}
      }
      \item 我国自然垄断边界的变化与政府的调整{
        \begin{itemize}
          \item 由计划经济转向市场经济过程中，大量的垄断是由行政垄断造成的，从而大量的准入壁垒是由政府造成。
          \item 国际化条件下的制度演化{
            \begin{itemize}
              \item 供给方面:国际化新技术与理念，打破自然垄断的技术特征，使得传统垄断产业向非垄断产业过渡，从而缩小垄断边界。
              \item 需求方面:国际化市场更加开阔，发展海外市场，消除国内垄断。
            \end{itemize}
          }
        \end{itemize}
      }
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{第二节 \ 垄断资本}
\subsection{帝国主义}

\begin{frame}{帝国主义}
\begin{itemize}
  \item 帝国主义是资本主义的垄断阶段——列宁
  \item 帝国主义的五大特征(\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{相对于列宁提出的具有历史背景的条件，现代的发达资本主义国家是帝国主义吗？}){
    \begin{itemize}
      \item 生产和资本的集中发展到这样高的程度，以致造成了在经济生活中起决定作用的垄断组织；(生产资本领域)
      \item 银行资本和工业资本已经融合起来，在这个“金融资本”的基础上形成了金融寡头；(货币资本领域)
      \item 与商品输出不同的资本输出有了特别重要的意义；(商业资本领域)
      \item 瓜分世界的资本家国际垄断同盟已经形成；
      \item 资本主义列强已把世界上的领土分割完毕。
    \end{itemize}
  }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{帝国主义}
    \begin{itemize}
      \item 国家垄断资本主义阶段的特征(1946 ～1974年){
        \begin{itemize}
          \item 国家垄断资本主义在社会经济生活中居于主导地位；{
            \begin{itemize}
              \item 建立中央银行
              \item 发展国有企业，补贴落后产业、加大社会福利
            \end{itemize}
          }
          \item 私人垄断资本得到新的发展；{
            \begin{itemize}
              \item 垄断企业规模巨大化(大型工业企业数量暴增);
              \item 垄断企业经营混合化(兼并、范围经济？)
            \end{itemize}
          }
          \item 帝国主义殖民体系瓦解，垄断资本的新殖民主义取而代之；
        \end{itemize}
      }
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{帝国主义}
    \begin{itemize}
      \item 国际垄断资本主义阶段的特征(1975 年至今){
        \begin{itemize}
          \item 跨国公司成为世界经济的主导力量；
          \item 生产和资本集中正在形成全球寡头垄断市场；
          \item 资本家国际垄断同盟的形式更加高级化；
          \item 以美国为首的发达资本主义国家建立全球经济霸权；(以"雁行战略"\footnote{把一些处于生命周期的中后期的产品和技术转移到发展中国家，进而造成发展中国家与发达国家在产业和技术进步上的依附关系。}为例){

 %           (以"雁行战略"为例\footnote{通过产业与技术的下行性的相间梯次转移，造成发展中国家与发达国家在产业和技术进步上的依附关系}){

            \begin{itemize}
                  \item 这抑制了发展中国家产业的自主性增长，抑制甚至摧毁了其自主性的科学技术研究与开发系统；(先发优势、后发优势)
                  \item 为发达国家创造了产业升级和技术进步的空间和条件，不断地刺激和促进发达国家提高其资本的有机构成。
                \end{itemize}
          }
        \end{itemize}
      }
    \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{跨国公司}

\begin{frame}{跨国公司}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{跨国公司}是垄断资本集团为了进行对外经济扩张、攫取最大限度利润，在国外设立分支机构，形成生产、销售网．控制所在国家的经济的一种国际化垄断资本组织形式。\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{(怎么看待社会主义国家开办的跨国公司？)}
      \item 跨国公司成为世界经济的主体{
        \begin{itemize}
          \item 跨国公司是国际生产活动的主体
          \item 跨国公司是国际直接投资的主要承担者
          \item 跨国公司是国际贸易的主角
          \item 跨国公司在新技术研究与开发中占据主导地位
        \end{itemize}
      }
      \item 跨国公司是资本集中和垄断发展的结果{
        \begin{itemize}
          \item 垄断集团集中各个国家的优势资源，从而成本低、利润高、市场范围广、协作范围广；
          \item 跨国公司主要是通过跨国企业兼并(收购?)形成的。\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{(经济全球化背景下，跨国公司还有其阶级属性吗？)}
        \end{itemize}
      }
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{第三节 \ 垄断价格}
\subsection{垄断价格的界定}
\begin{frame}{垄断价格的界定}
    \begin{itemize}
      \item 垄断价格的两种范畴{
        \begin{itemize}
          \item 垄断市场价格(经验范畴)
          \item 垄断生产价格(价值范畴)
        \end{itemize}}
      \item 垄断高价和垄断低价{
        \begin{itemize}
          \item \textbf{垄断高价}:规定的垄断价格远超过商品价值和生产价格
          \item \textbf{垄断低价}:购买商品时的出价远低于商品价值和生产价格{
            \begin{itemize}
              \item 其它定义:竞争者用低于生产价格来销售用以击败竞争对手时所采用的价格
              \item 反驳:产品倾销时采用的价格只是一种定价策略，其本身并不能带来给企业带来高额利润，而且这并不是经济的常态。
              \item 判别:只有当垄断者获得的低价使得原材料的供应者的年利润率低于年平均利润率时，这一价格才称为垄断低价。(批发价降低了供应商的利润率了吗？)
              \pause
              \item 倾销常态化的可能:垄断组织瑞恩在国内实行垄断价格，并把剩余的产品倾销的国外。
              \pause
              \item 国外对农产品进行财政补贴，厂商对发展中国家低价倾销的价格不能称为垄断低价。
            \end{itemize}
            }
        \end{itemize}
        }
    \end{itemize}
\end{frame}
%政治经济学中对垄断价格的分析可以追溯到马克思本人对土地所有权的分析方法上。
%批发价降低了供应商的利润率了吗？（如果供应商只是中间商也即中间品是商业资本，则或许没有降低利润率，但供应商是厂商，则一定降低了利润率，但是！！市场中的总的平均利润率也降低了，所以总的来说批发价并不能够使得利润率降低到平均利润率之下）

\begin{frame}{垄断价格的界定}
    \begin{itemize}
      \item 垄断价格下价值规律是否依然存在？{
        \begin{itemize}
          \item 三类垄断价格:级差垄断价格、绝对垄断价格、掠夺性垄断价格
          \pause
          \item 级差地租、绝对垄断价格不违背价值规律:农产品与原油的垄断价格均\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{不违背价值规律，并以价值规律为前提。}
          \pause
          \item 掠夺性垄断价格不违背价值规律：商品的垄断价格不过是把其他商品生产者的一部分利润转移到具有垄断价格的商品上，属于剩余价值的分配。(如果考虑到工人的必需品中有垄断商品，那么工人的工资就必然要上升以作为补偿)
          \pause
          \item 垄断价格的抑制机制:较高的垄断价格会刺激替代品的开发，从而限制垄断品价格的上升。
        \end{itemize}
        }
    \end{itemize}
\end{frame}
%石油的价格大部分是由其他国家与欧佩克石油产出成本的差以及石油和石油替代品的成本差构成的
%而且掠夺性的商品是人们都无法避免的基础性商品，那么这种掠夺性的垄断就不能持久，参照谷物法的废除。


\subsection{垄断市场价格的基本特征}
\begin{frame}{垄断市场价格的基本特征}
    \begin{itemize}
      \item 垄断市场高价经验证明{
      \begin{itemize}
        \item 垄断公司的定价往往要远高于成本价(隐形眼镜、航空公司控制航线、柯达胶卷)
        \item 市场集中水平与产品价格提升正相关(集中度提高10\%，产品价格提高1\%。)
        \item 垄断价格并不意味着垄断市场的统一的高价格，垄断企业\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{往往}会使用价格歧视的定价策略。
      \end{itemize}
      }
      \item 垄断市场价格变动不频繁，伴随着市场集中，"市场价格"会转变成"管理价格"。(衰退时管理价格下降幅度小，对应产量下降大；市场价格下降幅度大，产量下降小。)
      \item 垄断市场价格呈现刚性，容易上涨而不易下降。
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{影响垄断市场价格的因素}
\begin{frame}{影响垄断市场价格的因素}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{垄断领域对垄断市场价格的影响} \ {处于生产必需品领域的垄断价格会受到政府的约束，但是可以通过政府补贴获得一部分其他行业剩余价值的转移。处于奢侈品领域的垄断价格会受到价格自身的约束，即过高的价格会使得购买者转向其他替代品，或者刺激其他替代品的出现。}
      \pause
      \item \textbf{市场集中程度对垄断市场价格影响} \ {垄断企业市场集中度越高对市场的垄断价格的控制力越大。垄断行业的壁垒越高，垄断价格就越容易维持。}
      \pause
      \item \textbf{成本因素对垄断市场价格的影响} \ {资本有动机尽量避免使用活劳动，从而减少生产所需要的必要劳动。如果说商品价值是由商品包含的必要劳动时间决定的，那么资本的使用就可以缩短必要劳动时间。这样商品的价格就可以缩减。出于对活劳动使用的规避，垄断企业也是会选择降低成本(企业降低成本的途径是多方面的，比如从运作管理方面)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{CJK*}
\end{document}
